\section[Objetivos e Desafios]{Objetivos, Definição e Desafios}


\begin{frame}{O quê é distribuir?}
\begin{itemize}
	\item Dividir a computação/armazenamento em diversas máquinas\pause
	\item e coordenar suas ações para que resolvam a tarefa em questão de forma eficiente\pause
	\item e usando de redundância para garantir que o serviço continua sendo provido a despeito de falhas.
\end{itemize}
\end{frame}




Para colaborar, as diversas partes do sistema distribuído devem se comunicar.

\begin{frame}{Comunicação}
\begin{itemize}
	\item Mensagens
	\item Streams
	\item Invocação remota de procedimentos
	\item Mais e mais abstrações
\end{itemize}
\end{frame}

Estas abstrações são implementadas no que comumente chamamos de \emph{middleware}. Assim,

\begin{frame}{Visão Geral}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/01-01}
	\begin{itemize}
		\item Sistemas independentes
		\item Middleware
	\end{itemize}
\end{frame}


Desenvolver sistemas distribuídos é complicado por quê os sistemas precisam ser coordenados em mínimos detalhes, a despeito das seguintes características:
\begin{frame}{Sistemas Independentes: dificuldades}
\begin{itemize}
	\item Falhas independentes
	\item Relógios dessincronizados
	\item Linguagens de desenvolvimento diferentes
	\item Sistemas operacionais diferentes
	\item Arquiteturas diferentes
	\item Desenvolvedores diferentes
\end{itemize}
\end{frame}

Para facilitar o trabalho, entram e ação os middleware. 

\begin{frame}{Middleware}
\begin{quote}
The software layer that lies between the operating system and applications on each side of a distributed computing system in a network.
\end{quote}
\href{https://web.archive.org/web/20050507151935/http://middleware.objectweb.org/}{Sacha Krakowiak}
\end{frame}


\begin{frame}{Middleware}
Os middleware facilitam a conexão entre nós e permitem o uso de protocolos mais abstratos que ``mandar um monte de bytes'' para lá e para cá, escondendo a complexidade da coordenação de sistemas independentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Middleware}
Desenvolver sistemas distribuídos sem usar um middleware é como desenvolver um aplicativo qualquer, sem usar bibliotecas: possível, mas complicado, e estará certamente reinventando a roda.
\end{frame}

Você praticamente tem que refazer o middleware antes de desenvolver o sistema em si.


Idealmente, com o middleware se obteria transparência total, na qual:
\begin{frame}{Transparência}
	Coleção de sistemas computacionais (software ou hardware) independentes que se apresentam para o usuário \emph{como um sistema único}. Pense no browser e na WWW.
	
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Acesso: Representação de dados e mecanismos de invocação (arquitetura, formatos, linguagens...)
		\item Localização: Onde está o objeto?
		\item Relocação: Cliente não percebe se objeto for movimentado.
		\item Migração: Objeto não percebe se for movimentado. 
		\item Replicação: Objeto é replicado (tem várias cópias).
		\item Concorrência: Objeto é acessado por múltiplos clientes (sem interferência).
		\item Falha: Falha e recuperação não são percebidas (usando-se cópias)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{A realidade}
Do ponto de vista do usuário
	\begin{itemize}
		\item Usuários podem estar espalhados pelo mundo e perceberão latências diferentes.
	\end{itemize}
Do ponto de vista do desenvolvedor
\begin{itemize}
	\item Impossível distinguir um computador lento de um falho.
\end{itemize}
De forma geral
\begin{itemize}
	\item Aumentar transparência custa desempenho. 
\end{itemize}
\end{frame}




Estando cientes disso, podemos partir para desenvolver nosso sistema tentando minimizar estes problemas e alcançar os seguintes objetivos. 

\begin{frame}{Transparência de acesso}
 Usar padrões abertos e interfaces bem definidas.
	\begin{itemize}
		\item Sistemas bem comportados e previsíveis (RPC/ASN.1)
		\item Que interajam bem com outros via interfaces bem definidas (REST)
		\item Suportem aplicações diferentes do mesmo jeito (API)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transparência Localização e Relocação}
\begin{itemize}
	\item rede de baixa latência
	\item Serviços de nome
	\item Múltiplas cópias
	\item Cópias temporárias
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transparência Migração}
\begin{itemize}
	\item Virtualização
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Transparência de Replicação}
\begin{itemize}
	\item Middleware de comunicação em grupo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transparência Concorrência}
\begin{itemize}
	\item controle de concorrência adequado.
	\item mecanismos para alcançar \emph{escalabilidade}(particionamento/sharding)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transparência a Falhas}
\begin{itemize}
	\item mecanismos de tolerância a falhas (replicação)
\end{itemize}
\end{frame}






A rede de comunicação será sua maior aliada e pior inimiga pois 
\begin{frame}{Dificuldade? A Rede}
Diversos dos problemas que enfrentamos no desenvolvimento de SD estão ligados às redes de computadores.
\end{frame}


\begin{frame}{Armadilhas}{A rede}
\begin{itemize}
\item A latência é zero.
\item A largura de banda é infinita.
\item A rede é confiável.
\item A rede é segura.
\item A rede é homogênea.
\item A rede é estática.
\item A rede é de graça.
\item A rede é administrada por você ou alguém acessível.
\end{itemize}
\end{frame}




Que possam ser redimensionados para atender a demandas de usuários e organizações.

\begin{frame}{Dificuldade? Escalabilidade}
	O quê quer dizer um sistema ser escalável?
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos}{Escalabilidade}
	\begin{itemize}
		\item Tamanho: Número de usuários que suporta.
		\item Geográfica: Região que cobre.
		\item Administrativa: Número de domínios administrativos.
	\end{itemize}
Há várias possibilidades: seja específico e exija especificidade.
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Como?}{Escalabilidade}
	Esconda latência.
\begin{itemize}
	\item Comunicação assíncrona: tarefas paralelas.\\
	E.g., em vez de validar formulário após preenchimento de cada campo, valide em paralelo enquanto usuário preenche campo seguinte.
	\item Use callbacks.\\
	E.g., gatilhe tratamento de erro no formulário em função separada.
\end{itemize}
\pause \alert{Nem todo problema pode ser resolvido assim.}\\
\pause Autenticação não pode ser assíncrono.

\framebreak

	Distribuição de tarefas.
	\begin{itemize}
		\item Delegue computação aos clientes\\
		E.g., JavaScript e Applets Java.
		\item Particione dados entre servidores\\
		E.g., Domain Name Service e World Wide Web.
	\end{itemize}

\framebreak
Aproxime dados dos clientes
\begin{itemize}
	\item Mantenha cópias de dados em múltiplos lugares.
	\item Atualize dados de acordo com necessidade.\\
	E.g., cache do navegador.
\end{itemize}
\end{frame}

E que se mantenham disponíveis a despeito de falhas.

\begin{frame}{Dificuldade? Tolerar falhas}
Replicação e cache.
\begin{itemize}
	\item Mantenha cópias de dados em múltiplos lugares.
	\item Atualize dados de acordo com necessidade.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Replicação x Inconsistências}
\alert{Múltiplas cópias $\rightarrow$ em sincronização $\rightarrow$ custos}
	\begin{itemize}
		\item Dado precisa ser consistente entre réplicas (mesmo valor em todo lugar) 
		\item Protocolos de invalidação de cache.
		\item Muita largura de banda.
		\item Baixa latência.
	\end{itemize}
\pause
Algumas aplicações toleram inconsistências, como carrinhos de compra.

\pause  
\alert{Mas não todas}, como sistemas de bancos.
\end{frame}

